%===============================================================================
% Authors: 2008 Michal Bidlo, 2018 Jaroslav Dytrych, 2019 Dominik Harmim
% Contact for questions and comments: dytrych@fit.vutbr.cz
% Author contact: xharmi00@stud.fit.vutbr.cz
%===============================================================================
% encoding: UTF-8
%-------------------------------------------------------------------------------
% processing: make, make pdf, make clean
%===============================================================================
% Included files:
%  xharmi00-bibliography.bib - bibliography
%  xharmi00-chapters.tex - the thesis content
%  xharmi00-appendices.tex - appendices
%===============================================================================


\documentclass[english, zadani, odsaz]{fitthesis}

% Basic packages are in template file fitthesis.cls.
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[ruled, algochapter, linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{tocloft}

% Setting of a path to the pictures.
\graphicspath{{figures/}{./figures/}}

\renewcommand{\rmdefault}{lmr} % set Latin Modern Roman as rm
\renewcommand{\sfdefault}{qhv} % set TeX Gyre Heros as sf
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt} % set Latin Modern tt as tt

% Definition and example theorems.
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{example}{Example}[section]

% Algorithm margin.
\setlength{\algomargin}{2em}

% Line spacing in the list of contents.
\renewcommand\cftchapafterpnum{\vskip .5em}
\renewcommand\cftsecafterpnum{\vskip .5em}

% Definition of czech \uv.
\newcommand{\csuv}[1]{\bq#1\eq}

% Disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% can not be placed in the template file.
\ifWis
    \ifx\pdfoutput\undefined % we are not using pdflatex
    \else
        \usepackage[
            unicode, colorlinks, hyperindex, plainpages=false, pdftex
        ]{hyperref}
        \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223, 52, 30}
        \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
        \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
        \hypersetup{
            linkcolor=hrcolor-ref, citecolor=hrcolor-cite, filecolor=magenta,
            urlcolor=hrcolor-urls
        }
        \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0]} % without margins around links
        \pdfcompresslevel=9
    \fi
\else % for the print clickable links will be black
    \ifx\pdfoutput\undefined % we are not using pdflatex
    \else
        \usepackage[
            unicode, colorlinks, hyperindex, plainpages=false, pdftex,
            urlcolor=black, linkcolor=black, citecolor=black
        ]{hyperref}
        \definecolor{links}{rgb}{0, 0, 0}
        \definecolor{anchors}{rgb}{0, 0, 0}
        \def\AnchorColor{anchors}
        \def\LinkColor{links}
        \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0]} % without margins around links
        \pdfcompresslevel=9
    \fi
\fi

% This solves the problems with links which leads after the picture.
\usepackage[all]{hypcap}

% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\setlength{\parskip}{0pt}


% Information about the thesis
%-------------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{%
    % Thesis
    project={BP}, % thesis type
    year={2019}, % year of submission
    date=\today, % submission date
    faculty={FIT}, % name of faculty
    department={UITS}, % appropriate abbreviation of the department
%
    % Thesis title
    % thesis title in czech language
    title.cs={%
        Statická analýza v~nástroji Facebook Infer zaměřená na detekci
        porušení atomičnosti
    },
    % thesis title in czech language for reference
    title.reference.cs={%
        Statická analýza v~nástroji Facebook Infer zaměřená na detekci
        porušení atomičnosti
    },
    % thesis title in english
    title.en={%
        Static Analysis Using Facebook Infer to Find \\
        Atomicity Violations
    },
    % thesis title in english for reference
    title.reference.en={%
        Static Analysis Using Facebook Infer to Find Atomicity Violations
    },
%
    % Author
    author.name={Dominik}, % author name
    author.surname={Harmim}, % author surname
%
    % Supervisor
    supervisor.name={Tomáš}, % supervisor name
    supervisor.surname={Vojnar}, % supervisor surname
    supervisor.title.p={prof. Ing.}, % title before the name
    supervisor.title.a={Ph.D.}, % title after the name
%
    % Keywords
    % keywords in czech language
    keywords.cs={%
        statická analýza, analýza programů, abstraktní interpretace,
        Facebook Infer, porušení a\-to\-mi\-ci\-ty, paralelní programy,
        kontrakty pro souběžnost, atomické sekvence, atomicita,
        inkrementální analýza, modulární analýza, kompoziční analýza,
        interprocedurální analýza
    },
    % keywords in english
    keywords.en={%
        static analysis, programs analysis, abstract interpretation,
        Facebook Infer, atomicity violation, concurrent programs,
        contracts for concurrency, atomic sequences, atomicity,
        incremental analysis, modular analysis, compositional analysis,
        interprocedural analysis
    },
%
    % Abstract
    % abstract in czech language
    abstract.cs={%
        Cílem této práce je navrhnout \emph{statický analyzátor}, který bude
        sloužit pro detekci \emph{porušení atomicity}. Navržený
        analyzátor\,---\,\emph{Atomer}\,---\,je implementován jako rozšíření
        pro \emph{Facebook Infer}, což je volně šířený a~snadno rozšířitelný
        nástroj, který umožňuje efektivní \emph{modulární}
        a~\emph{inkrementální} analýzu. Analyzátor pracuje na úrovni
        \emph{sekvencí volání funkcí}. Navržené řešení je založeno na
        předpokladu, že sekvence, které jsou \emph{jednou zavolány
        atomicky}, by měly být pravděpodobně volány \emph{atomicky
        vždy}. Implementovaný analyzátor byl úspěšně ověřen  a~vyhodnocen jak na
        malých programech, vytvořených pro tento účel, tak na veřejně dostupných
        testovacích programech, které vznikly ze \emph{skutečných
        nízkoúrovňových} programů.
    },
    % abstract in english
    abstract.en={%
        The goal of this thesis is to propose a~\emph{static analyser},
        which detects \emph{atomicity violations}. The proposed
        analyser\,---\,\emph{Atomer}\,---\,is implemented as an extension
        for \emph{Facebook Infer}, which is an open-source and extendable
        static analysis framework that promotes efficient \emph{modular} and
        \emph{incremental} analysis. The analyser works on the level of
        \emph{sequences of function calls}. The proposed solution is based
        on the assumption that sequences executed \emph{once atomically}
        should probably be executed \emph{always atomically}. The
        implemented analyser has been successfully verified and evaluated
        on both smaller programs created for this purpose as well as
        publicly available benchmarks derived from \emph{real-life
        low-level} programs.
    },
    % Extended abstract
    extendedabstract={%
        Softwarové chyby jsou nedílnou součástí počítačových programů od
        samotného vzniku programování. Naneštěstí jsou často ukryty na
        nečekaných místech a~můžou vést k~nečekanému chování, které může
        způsobit značné škody. Dnes existuje mnoho způsobů, jak odhalovat
        tyto chyby již při vývoji. Často se používají \emph{dynamické
        analyzátory} nebo nástroje pro automatizované testování. V~mnoha
        případech jsou tyto metody dostačující, nicméně stále mohou zanechat
        spoustu chyb neodhalených, protože jsou schopny analyzovat pouze
        určité toky běhu programu na základě vstupních dat. Alternativním
        řešením je \emph{statická analýza}, která má však také svoje nedostatky.
        Největším problémem je \emph{škálovatelnost} při analýze rozsáhlých
        projektů a~značně vysoká míra nesprávně hlášených chyb (často se
        používá anglický výraz \csuv{\emph{false alarm}}).

        Firma Facebook nedávno představila \emph{Facebook Infer}\,--\,nástroj
        pro tvorbu \emph{vysoce škálovatelných}, \emph{kompozičních},
        \emph{inkrementálních} a~\emph{interprocedurálních} statických
        analyzátorů. Facebook Infer značně rozšířil své možnosti, ale
        je stále v~aktivním vývoji mnoha týmy po celém světě. Je používaný
        každý den nejen v~samotné firmě Facebook, ale také v~jiných
        firmách jako např. Spotify, Uber, Mozilla nebo Amazon. Momentálně
        Facebook Infer nabízí několik analyzátorů implementovaných jako
        moduly v~celém aplikačním rámci. Tyto analyzátory detekují celou
        řadu typů softwarových chyb, jako např. chyby typu \csuv{buffer
        overflow} (přetečení vyrovnávací paměti), \csuv{thread-safety}
        (vláknová bezpečnost), \csuv{null-dereferencing} (dereference
        prázdného ukazatele) nebo \csuv{memory leak} (únik paměti). Ale
        především je Facebook Infer \emph{aplikační rámec} pro rychlou
        a~jednoduchou tvorbu nových analyzátorů. V~aktuální verzi nástroje
        Facebook Infer naneštěstí stále chybí lepší podpora pro detekci
        chyb v~\emph{paralelních programech}. Přestože Facebook Infer nabízí
        docela pokročilé analyzátory na detekci chyb typu \csuv{\emph{data
        race}}, jsou tyto analyzátory limitovány pouze na programy napsané
        v~jazyce Java a~nejsou navrženy na programy napsané v~jazyce~C,
        což by vyžadovalo \emph{nízkoúrovňovější} manipulaci se zámky.

        V~paralelních programech se často vyskytují \emph{požadavky na
        atomicitu} pro provádění určitých sekvencí instrukcí. Porušení
        těchto požadavků může způsobit různé problémy, jako např. neočekávané
        chování, výjimky, \csuv{segmentation fault} (chyba porušení
        paměti) nebo jiné selhání. \emph{Porušení atomicity} obvykle
        není ověřováno překladačem, na rozdíl od syntaktických nebo
        některých druhů sémantických pravidel. Požadavky na atomicitu
        navíc většinou ani vůbec nejsou dokumentovány. Takže v~konečném
        důsledku musí samotní programátoři dbát na dodržování těchto
        požadavků, a~to obvykle bez jakýchkoliv podpůrných nástrojů.
        Obecně je náročné vyvarovat se těchto chyb v~\emph{atomicky
        závislých programech}, obzvlášť ve velkých projektech, a~ještě
        těžší a~časově náročnější je hledání a~opravování těchto chyb.

        V~této práci je navržen statický
        analyzátor\,---\,\emph{Atomer}\,---\,pro hledání chyb typu porušení
        atomicity, který je implementován jako rozšíření pro nástroj Facebook
        Infer. Návrh se konkrétně zaměřuje na \emph{atomické provádění sekvencí
        volání funkcí}, což je často vyžadováno, např. při použití určitých
        knihovních volání. Navržený princip je založen na předpokladu, že
        sekvence provedené \emph{jednou atomicky}, by pravděpodobně měly být
        provedeny \emph{atomicky vždy}. Návrh je dále založen na konceptu
        \emph{kontraktů pro souběžnost} (anglicky \csuv{\emph{contracts
        for concurrency}}). Navržená analýza je rozdělena do dvou částí
        (\emph{fáze analýzy}). \textbf{Fáze~1}:~detekce \emph{atomických
        sekvencí}, tj. detekce volání funkcí, které se volají atomicky.
        \textbf{Fáze~2}:~detekce \emph{porušení atomicity}, tj. porušení
        atomické sekvence získané z~první fáze.

        Analyzátor je implementován v~jazyce \emph{OCaml}, což je
        implementační jazyk nástroje Facebook Infer. Implementace se
        konkrétně zaměřuje na programy napsané v~jazycích C/C++ s~použitím
        zámků typu \emph{PThread}.

        Funkčnost analyzátoru byla úspěšně ověřena na menších
        \emph{ručně vytvořených} programech. Navíc byl analyzátor
        experimentálně vyhodnocen na veřejně dostupných testovacích
        programech odvozených od \emph{nízkoúrovňových} programů používaných
        v~praxi. Analýza byla provedena na~9~nízkoúrovňových programech,
        které obsahují několik tisíc řádků kódu. Bylo zjištěno, že Atomer
        je schopný analyzovat i~takhle rozsáhlé programy z~praxe, ale
        v~těchto případech je nesprávně hlášeno mnoho chyb. Každopádně
        výsledek této analýzy může být použit jako vstup pro \emph{dynamickou
        analýzu}, která může být schopna zjistit, jestli tato nahlášená
        porušení atomicity jsou skutečné chyby.

        Atomer prokázal svůj potenciál pro další vylepšování. Budoucí práce
        se bude zaměřovat především na zlepšování přesnosti použitých
        metod například tak, že se budou uvažovat \emph{vnořené zámky},
        \emph{různé instance použitých zámků}, \emph{parametry funkcí} atd.
        Budoucí práce se bude dále zaměřovat na zlepšování
        \emph{škálovatelnosti}, protože Atomer není schopen analyzovat
        rozsáhlejší a~komplexnější programy. Dále by bylo zajímavé rozšířit
        analyzátor o~\emph{další typy zámků} pro synchronizaci souběžných
        vláken/procesů a~otestovat analýzu na dalších v~praxi používaných
        programech.

        Vývoj analyzátoru byl diskutován s~vývojáři nástroje Facebook
        Infer a~je součástí projektu Aquas (H2020 ECSEL). Zdrojové kódy
        implementovaného analyzátoru jsou volně dostupné v~repositáři
        na serveru GitHub. Předběžné výsledky práce byly publikovány
        a~prezentovány v~článku na studentské konferenci \emph{Excel@FIT},
        kde tento článek vyhrál cenu ve dvou kategoriích.
    },
%
    % Declaration
    declaration={%
        Hereby I~declare that this bachelor’s thesis was prepared as an
        original author's work under the supervision of professor Tomáš Vojnar.
        All the relevant information sources, which were used during the
        preparation of this thesis, are properly cited and included in the
        list of references.
    },
%
    % Acknowledgement
    acknowledgment={%
        I~would like to thank my supervisor Tomáš Vojnar. Further, I~would
        like to thank Tomáš Fiedor for providing supplementary information and
        for his assistance. I~would also like to thank my colleagues Vladimír
        Marcin and Ondřej Pavela for helpful discussions about my thesis.
        Furthermore, I~would like to thank Nikos Gorogiannis and Sam
        Blackshear from Infer team at Facebook for useful discussions
        about the development of my analyser. Lastly, I~thank for the
        support received from H2020 ECSEL project Aquas.
    }
}


\begin{document}
    % Typesetting of the title pages
    % --------------------------------------------------------------------------
    \maketitle


    % Table of contents
    % --------------------------------------------------------------------------
    {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}


    \ifODSAZ
        \setlength{\parskip}{.5 \bigskipamount}
    \else
        \setlength{\parskip}{0pt}
    \fi


    % Skip the page in the two-sided mode
    \iftwoside\cleardoublepage\fi


    % Thesis text
    % --------------------------------------------------------------------------
    \subfile{xharmi00-chapters}


    % Bibliography
    % --------------------------------------------------------------------------
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{englishiso}

    \begin{flushleft}
        \bibliography{xharmi00-bibliography}
    \end{flushleft}


    % Skip the page in the two-sided mode
    \iftwoside\cleardoublepage\fi


    % Appendices
    % --------------------------------------------------------------------------
    \appendix


    % List of appendices
    \cleardoublepage
    \section*{List of Appendices}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{List of Appendices}
    \startcontents[chapters]
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \printcontents[chapters]{l}{0}{
        \hypersetup{hidelinks}
        \setcounter{tocdepth}{1}
    }


    \ifODSAZ
        \setlength{\parskip}{.5 \bigskipamount}
    \else
        \setlength{\parskip}{0pt}
    \fi


    % Skip the page in the two-sided mode
    \iftwoside\cleardoublepage\fi


    % Appendices
    \subfile{xharmi00-appendices}
\end{document}
